---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（二十八）寒门再难出贵子？"
category: Other
summary: "寒门再难出贵子，是的，但身为寒门之子的我相信自己将有所作为。随着年龄的增长，我想每个人都会相信命运。寒门不可怕，可怕的是我们羡慕别人的高贵生活却不肯付出行动，可怕的是我们羡慕别人的幸福生活却自甘堕落，可怕的不是昨天的你，而是今天的你还是像昨天的你。我想用这四个字诠释曾经的种种：“不过如此”。我更想用八个字激励未来的自己：“因上努力，果上随缘”。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 寒门
- 贵子
---

`文/温国兵`

相信读者大都看过这篇文章。如果没看过赶紧去天涯论坛看看或者关注鬼脚七阅读吧。天涯原文：寒门再难出贵子（修改版）；知乎相关话题：<a href="http://www.zhihu.com/question/21358190" target="_blank">「这个时代 寒门再难出贵子」如何看待？</a>

![Rural family and great man](http://i.imgur.com/pZl5Bv1.jpg)

这篇文章最早是永乐大帝最早在天涯论坛上发的，我是从鬼脚七那里阅读到的。讲述的是一些大学毕业生在银行实习的各路人生，很现实，很骨感。我花了两个小时左右看完了，看完五味杂陈，心里很不是滋味，很老实地讲，讲到宝宝哥那段，看完后我哭得稀里哗啦，我经常说我是一个理性面具下的感性之人，这次也毫不例外。七哥最早摘录的时候我就看了，现在才写写自己的看法，这段时间也想了很多，联系到自身，确实有很多共鸣的地方。

知乎上有些观点还是很赞同的，比如寒门很难出贵子，古代是，当代是，未来更是。这篇文章提到的故事只是社会很小很小的缩影，并不能代表全部，况且银行行业属于拼爹拼背景的行业，不具代表性，作者的观点太主观化，甚至不乏武断、偏激之处。其实身在IT行业对于寒门之子还是大有益处，至少这是一个凭真才实学的行业，至少这是一个几乎不用拼爹的行业，至少这是一个机会多相对公平的行业。如果这个故事的发生背景是IT行业，想必结局又有很大的不同吧。况且人生有太多的未知、不定和可能，故事背景只是记录几年的时间，几年在人生的长度中还是挺短的，谁也不知道未来身在何处。三十年河东三十年河西，现在周周、宝宝哥风光，治国落魄，十年后，二十年后，三十年后呢？所以，用当下的情景预测未来不一定正确。

我身处寒门。小时候，家里住的是瓦房，一下雨家里都湿完了，没吃没穿，穷到买肉的钱都没有，穷到别人都瞧不起。小时候有客人到家作客，当时家里穷妈妈拿不出钱买肉，要把家里的鸭子杀了，当时又哭又闹不准妈妈杀我的鸭子，后来中午硬是没吃鸭肉。小时候穿的衣服鞋子，不是鞋尖是坏的，就是裤子有个洞。因为家里穷，很多亲戚都看不起我们，你不会体会到亲戚家有事我们累死累活的帮忙，我们家有事却没人肯帮忙的酸楚；你不会体会到我们家向别人借钱的不屑；你不会体会到亲戚家有红喜之事我们送的彩钱太少衣着太寒碜别人看我们的白眼；你不会体会到身有残疾的母亲抚养我长大成人的不易；你不会体会到几年不见父亲的思念之痛，一家人很久才能团圆的欣喜之情，20多年的岁月和父亲相处不到一年的痛苦之心；你不会体会到捉襟见肘、任何时候都要计划着消费的滋味；你不会体会到从白手起家到我长时间生病到现在生活稍微好些父母和我经历的艰辛和痛楚……所以，我没有理由松懈和放纵，寒门没有资本，这也要求我们必须比别人更努力；所以，我永远记得别人对我的好，在我穷困落魄时别人对我伸出的援助之手，滴水之恩，定当泉涌相报。身为90后，却有着一颗80后的心，经历之多，便比同龄人要成熟。世间冷暖，尝了很多酸甜苦辣，于是相信所有的困难我想都是上天对我最好的馈赠，不经历风雨，哪能见彩虹？每当困难让我难以度过，煎熬窒息，耳边都会响起这样一句话：“故天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为，所以动心忍性，增益其所不能”。

寒门再难出贵子，是的，但身为寒门之子的我相信自己将有所作为。随着年龄的增长，我想每个人都会相信命运。寒门不可怕，可怕的是我们羡慕别人的高贵生活却不肯付出行动，可怕的是我们羡慕别人的幸福生活却自甘堕落，可怕的不是昨天的你，而是今天的你还是像昨天的你。我想用这四个字诠释曾经的种种：“不过如此”。我更想用八个字激励未来的自己：“因上努力，果上随缘”。

写到这里，我的眼眶已经湿润，为了避免泪雨如下，就写到这里吧。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/10257641" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（二十八）寒门再难出贵子？" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（二十八）寒门再难出贵子？" /></a>

题图来自：<a href="http://airsama.blogspot.jp/2014/03/blog-post_3.html" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/B1pMTMN.png" title="airsama" height="16px" width="16px" border="0" alt="airsama" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
